// создание вопросов и ответов
let questions = [
  {
  numb: 1,
  question: "Maliyyə lizinqi müqaviləsi üzrə lizinq alan qismində kimlər iştirak edə bilər?",
  answer: "D)	Yalnız hüquqi şəxslər və fərdi sahibkarlar",
  options: [
    "A)	İstənilən şəxs, qeyri-rezidentlər və onların daimi nümayəndəlikləri",
    "B)	Yalnız fərdi sahibkarlar",
    "C)	Yalnız hüquqi şəxslər",
    "D)	Yalnız hüquqi şəxslər və fərdi sahibkarlar"
  ]
},
  {
  numb: 2,
  question: "Aşağıdakı hallardan hansılar olduqda əmlak icarəsi maliyyə lizinqi sayılır? 1.	icarə müddəti icarəyə götürülən əmlakın istismar müddətinin 75 faizind artıq olduğu halda 2.	icarə müddəti qurtardıqdan sonra əmlakın qalıq dəyəri icarənin əvvəlinə onun bazar qiymətinin 20 faizindən az olduğu halda 3.	icarəyə götürülən əmlak icarəçi üçün sifarişlə hazırlandığı və icarə müddəti qurtardıqdan sonra icarəçidən başqa heç kəs tərəfindən istifadə edilə bilmədiyi halda 4.	lizinq müqaviləsi ilə icarə müddəti qurtardıqdan sonra əmlakın mülkiyyətə verilməsi nəzərdə tutulmadığı halda 5. icarə müddəti icarəyə götürülən əmlakın istismar müddətinin 75 faizindən az olduğu halda",
  answer: "A) 1,2,3",
  options: [
    "A) 1,2,3",
    "B) 1,3,4",
    "C) 2,4,5",
    "D) 3,4,5"
  ]
},
  {
  numb: 3,
  question: "Aşağıdakı hallardan hansılar olduqda əmlak icarəsi maliyyə lizinqi sayılmır? 1.	lizinq müqaviləsi ilə icarə müddəti qurtardıqdan sonra əmlakın mülkiyyətə verilməsi nəzərdə tutulduğu, yaxud icarə müddəti qurtardıqdan sonra icarəçi əmlakı müəyyən edilmiş və ya qabaqcadan güman edilən qiymətlərlə almaq hüququna malik oludğu halda 2.	icarə haqqının ödəniləcək məbləği əmlakın icarənin əvvəlinə olan bazar qiymətinin ən azı 90 faizinə bərabər və ya ondan artıq olduğu halda 3.	icarə müddəti icarəyə götürülən əmlakın istismar müddətinin 75 faizindən az olduğu halda 4.	icarə müddəti qurtardıqdan sonra əmlakın qalıq dəyəri icarənin əvvəlinə onun bazar qiymətinin 20 faizindən artıq olduğu halda 5.	icarə haqqının ödəniləcək məbləği əmlakın icarənin əvvəlinə olan bazar qiymətinin 75 faizindən aşağı olduğu halda",
  answer: "D) 3,4,5",
  options: [
    "A) 1,2,3",
    "B) 2,3,5",
    "C) 1,2,4",
    "D) 3,4,5"
  ]
},
  {
  numb: 4,
  question: "Maliyyə lizinqi müqaviləsində ssuda ödəmələri üzrə faiz dərəcəsi göstərilmədikdə və ya maliyyə lizinqi həyata keçirən qeyri-rezidentlərə, habelə qarşılıqlı surətdə asıh şəxslərə əmlakın icarəsi zamanı icarə ödəmələrinin cari dəyərini müəyyənləşdirməkdən ötrü faiz dərəcəsi necə götürülür?",
  answer: "A)	Faiz dərəcəsi ödəmələr aid olduğu dövrdə eyni valyuta ilə, oxşar müddətə verilmiş banklararası kredit hərracında olan və ya hərraclar keçirilmədiyi təqdirdə banklararası kreditlər üzrə faizlərin orta səviyyəsinin 125 faizi məbləğində götürülür.",
  options: [
    "A)	Faiz dərəcəsi ödəmələr aid olduğu dövrdə eyni valyuta ilə, oxşar müddətə verilmiş banklararası kredit hərracında olan və ya hərraclar keçirilmədiyi təqdirdə banklararası kreditlər üzrə faizlərin orta səviyyəsinin 125 faizi məbləğində götürülür.",
    "B)	Faiz dərəcəsi ödəmələr aid olduğu dövrdə eyni valyuta ilə, oxşar müddətə verilmiş banklararası kredit hərracında olan və ya hərraclar keçirilmədiyi təqdirdə banklararası kreditlər üzrə faizlərin orta səviyyəsinin 150 faizi məbləğində götürülür.",
    "C)	Faiz dərəcəsi ödəmələr aid olduğu dövrdə eyni valyuta ilə, oxşar müddətə verilmiş banklararası kredit hərracında olan və ya hərraclar keçirilmədiyi təqdirdə banklararası kreditlər üzrə faizlərin orta səviyyəsinin 120 faizi məbləğində götürülür.",
    "D)	Faiz dərəcəsi banklararası kredit hərracının hər rübdə əvvəlki rübün yekunlarına görə ədədi orta ilə müəyyənləşdirilən kredit dərəcəsinin 150 faizi məbləğində götürülür"
  ]
},
  {
  numb: 5,
  question: "Maliyyə lizinqi maddəsinin məqsədləri üçün icarəçinin icarəni təzələmək hüququ¬na malik olduğu əlavə müddət icarə müddətinə daxildirmi?",
  answer: "B)	Daxildir",
  options: [
    "A)	Daxil deyil",
    "B)	Daxildir",
    "C) Əlavə müddət 6 aydan az olduqda daxildir",
    "D) Əlavə müddət 6 aydan çox olduqda daxildir"
  ]
},
{
  numb: 6,
  question: "Aşağıdakdardan hansı doğrudur?",
  answer: "C)	İcarəyə verən maliyyə lizinqi başlananadək aktivin sahibi olduğu hallarda, Vergi Məcəlləsinin 140.1-ci maddəsində göstərilən ssudanın verilməsi rejiminə əlavə olaraq, əqd əmlakı icarəyə verənin satması və icarəçinin alması kimi qiymətləndirilir",
  options: [
    "A)	İcarəyə verən maliyyə lizinqi başlananadək aktivin sahibi olduğu hallarda, Məcəllənin 140.1-ci maddəsində göstərilən ssudanın verilməsi rejiminə əlavə olaraq, əqd əmlakı icarəyə verənin hədiyyə etməsi və icarəçinin alması kimi qiymətləndirilir",
    "B)	İcarəyə verən maliyyə lizinqi başlananadək aktivin sahibi olduğu hallarda, Vergi Məcəlləsinin 140.1-ci maddəsində göstərilən ssudanın verilməsi rejiminə əlavə olaraq, əqd əmlakı icarəyə verənin satması və icarəçinin alması kimi qiymətləndirilmir",
    "C)	İcarəyə verən maliyyə lizinqi başlananadək aktivin sahibi olduğu hallarda, Vergi Məcəlləsinin 140.1-ci maddəsində göstərilən ssudanın verilməsi rejiminə əlavə olaraq, əqd əmlakı icarəyə verənin satması və icarəçinin alması kimi qiymətləndirilir",
    "D)	İcarəyə verən maliyyə lizinqi başlananadək aktivin sahibi olduğu hallarda, Vergi Məcəlləsinin 140.1-ci maddəsində göstərilənlərdən asıh olmayaraq, əqd əmlakı icarəyə verənin satması və icarəçinin alması kimi qiymətləndirilir"
  ]
},
  {
  numb: 7,
  question: "Əvvəllər gəlirdən çıxılmış ümidsiz borc ödənilirsə, əldə edilən məbləğ:",
  answer: "B)	Gəlirə aid edilir",
  options: [
    "A)	Gəlirə aid edilmir",
    "B)	Gəlirə aid edilir",
    "C) Mənfəətin azaldılmasına aid edilir",
    "D) Xərclərin artırılmasına aid edilir"
  ]
},
  {
  numb: 8,
  question: "Əvvəllər gəlirdən çıxılmış ehtiyat azalırsa, həmin ehtiyatın azalmış məbləği gəlirə daxil edilirmi?",
  answer: "B)	Daxil edilir",
  options: [
    "A)	Daxil edilmir",
    "B)	Daxil edilir",
    "C)	Yalnız vergi orqanının razılığı ilə daxil edilə bilər",
    "D)	Gəlirə daxil edilib edilməməsini vergi ödəyicisinin özü müəyyən edir"
  ]
},
  {
  numb: 9,
  question: "Aktivlərini əvəzsiz əsasla və ya güzəştli qiymətlə təqdim edən şəxsin gəliri necə müəyyənləşdirilir ?",
  answer: "D)	Aktivlərini əvəzsiz əsasla və ya güzəştli qiymətlə təqdim edən şəxsin gəliri belə təqdim edilən aktivin bazar qiyməti ilə onun vergitutma məqsədləri üçün müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı fərqdən ibarətdir.",
  options: [
    "A)	Aktivləri əvəzsiz əsasla və ya güzəştli qiymətlə təqdim edən şəxs gəlir əldə etmir",
    "B)	Aktivləri əvəzsiz əsasla və ya güzəştli qiymətlə təqdim edən şəxsin gəliri aktivlərin ilkin dəyəri ilə qalıq dəyəri arasındakı fərq kimi müəyyənləşdirilir",
    "C)	Aktivləri əvəzsiz əsasla və ya güzəştli qiymətlə təqdim edən şəxs vergitutma məqsədləri üçün zərərə düşür",
    "D)	Aktivlərini əvəzsiz əsasla və ya güzəştli qiymətlə təqdim edən şəxsin gəliri belə təqdim edilən aktivin bazar qiyməti ilə onun vergitutma məqsədləri üçün müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı fərqdən ibarətdir."
  ]
},
  {
  numb: 10,
  question: "Aktivlərin təqdim edilməsindən əldə edilən gəlir necə müəyyənləşdirilir?",
  answer: "A)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar və aktivlərin vergitutma məqsədləri üçün müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı müsbət fərq kimi",
  options: [
    "A)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar və aktivlərin vergitutma məqsədləri üçün müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı müsbət fərq kimi",
    "B)	Aktivlərin təqdim edilməsi zamanı ilkin balans dəyəri ilə qalıq dəyəri arasındakı müsbət fərq kimi",
    "C)	Aktivlərin təqdim edilməsi zamanı bazar qiyməti ilə ilkin balans dəyəri arasındakı müsbət fərq kimi",
    "D)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar və aktivlərin ilkin balans dəyəri arasındakı müsbət fərq kimi"
  ]
},
  {
  numb: 11,
  question: "Aktivlərin təqdim edilməsindən yaranan zərər necə müəyyən olunur?",
  answer: "A)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar və həmin aktivlərin Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı fərq kimi",
  options: [
    "A)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar və həmin aktivlərin Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı fərq kimi",
    "B)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar ilə və həmin aktivlərin Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq müəyyənləşdirilən dəyərinin cəmi kimi",
    "C)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar və həmin aktivlərin Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq müəyyənləşdirilən dəyəri arasındakı fərqin yarısı kimi",
    "D)	Aktivlərin təqdim edilməsindən daxilolmalar ilə və həmin aktivlərin Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq müəyyənləşdirilən dəyərinin cəminin yarısı kimi"
  ]
},
  {
  numb: 12,
  question: "Vergitutma məqsədləri üçün aktivlərin dəyəri necə müəyyənləşdirilir ?",
  answer: "B)	Aktivlərin dəyərinə onların alınması, gətirilməsi, istehsalı, tikilməsi, quraşdırılması və qurulması üçün çəkilən xərclər, həmçinin vergi ödəyicisinin gəlirdən çıxmaq hüququna malik olduğu xərclər və əsas vəsaitlərin (aktivlərin) yenidənqiymətləndirilməsindən yaranan artım istisna edilməklə, aktivlərin dəyərini artıran digər xərclər daxil edilir.",
  options: [
    "A)	Aktivlərin dəyərinə onların alınması, gətirilməsi, istehsalı, tikilməsi, quraşdırılması və qurulması üçün çəkilən xərclər, həmçinin vergi ödəyicisinin gəlirdən çıxmaq hüququna malik olduğu digər xərclər daxil edilir",
    "B)	Aktivlərin dəyərinə onların alınması, gətirilməsi, istehsalı, tikilməsi, quraşdırılması və qurulması üçün çəkilən xərclər, həmçinin vergi ödəyicisinin gəlirdən çıxmaq hüququna malik olduğu xərclər və əsas vəsaitlərin (aktivlərin) yenidənqiymətləndirilməsindən yaranan artım istisna edilməklə, aktivlərin dəyərini artıran digər xərclər daxil edilir.",
    "C)	Aktivlərin dəyərinə onların alınması, gətirilməsi, istehsalı, tikilməsi, quraşdırılması, qurulması üçün çəkilən xərclər, o cümlədən əsas vəsaitlərin (aktivlərin) yenidənqiymətlən-dirilməsindən yaranan artım, həmçinin vergi ödəyicisinin gəlirdən çıxmaq hüququna malik olduğu xərclər istisna edilməklə, aktivlərin dəyərini artıran digər xərclər daxil edilir.",
    "D)	Aktivlərin dəyərinə onların alınması, gətirilməsi, istehsalı, tikilməsi, quraşdırılması və qurulması üçün çəkilən xərclər, o cümlədən kredit faizləri, həmçinin vergi ödəyicisinin gəlirdən çıxmaq hüququna malik olduğu xərclər və əsas vəsaitlərin (aktivlərin) yenidənqiymətləndiril-məsindən yaranan artım istisna edilməklə, aktivlərin dəyərini artıran digər xərclər daxil edilir."
  ]
},
  {
  numb: 13,
  question: "Aktivlər kreditlər hesabına alındığı halda, kredit faizləri:",
  answer: "B)	Aktivlərin dəyərini artırmır və Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq gəlirdən çıxılır",
  options: [
    "A)	Aktivlərin dəyərini artırır və Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq gəlirdən çıxılır",
    "B)	Aktivlərin dəyərini artırmır və Vergi Məcəlləsinə uyğun olaraq gəlirdən çıxılır",
    "C)	Aktivlərin dəyərini azaldır",
    "D)	Vergi ödəyicisinin gəlirinə aid edilir"
  ]
},
  {
  numb: 14,
  question: "Vergi tutulan gəlir müəyyən edilərkən aşağıdakı hansı halda gəlir və ya zərər nəzə¬rə alınır?",
  answer: "D)	Aktivlər digər şəxslərə təqdim edildikdə",
  options: [
    "A)	Aktivlər ər və arvad arasında verildikdə, hüquqi və fiziki şəxslər tərəfindən daşınmaz əmlak, habelə əmlak kompleksi şəklində müəssisələr dövlət orqanlarına (qurumlarına) əvəzsiz olaraq verildikdə",
    "B)	Aktivlər keçmiş ər-arvad arasında boşanma prosesində verildikdə",
    "C)	Aktivin ləğv edildiyi, yaxud özgəninkiləşdirildiyi ildən sonrakı ilin axırınadək daxilol-maları analoji aktivə və ya eyni xarakterli aktivə təkrar investisiya etməklə aktiv qərəzsiz, yaxud onun sahibinin iradəsindən asılı olmayaraq məhv edildikdə, ləğv olunduqda və ya özgəninkiləş- dirildikdə",
    "D)	Aktivlər digər şəxslərə təqdim edildikdə"
  ]
},
  {
  numb: 15,
  question: "Aşağıdakılardan hansı doğrudur?",
  answer: "B)	Hüquqi şəxsin ləğv edilməsi iştirakçıların həmin hüquqi şəxsdəki iştirak paylarının təqdim edilməsi sayılmır",
  options: [
    "A)	Aktivlərin verilməsi ləğv edilən hüquqi şəxs tərəfindən aktivlərin vergiyə cəlb olunan təqdim edilməsi sayılır",
    "B)	Hüquqi şəxsin ləğv edilməsi iştirakçıların həmin hüquqi şəxsdəki iştirak paylarının təqdim edilməsi sayılmır",
    "C)	Aktivlərin bölüşdürülməsi dividend sayılır",
    "D)	Hüquqi şəxsin ləğv edilməsi iştirakçıların həmin hüquqi şəxsdəki iştirak paylarının təqdim edilməsi sayılır"
  ]
},
  {
  numb: 16,
  question: "Hər hansı hüquqi şəxs ləğv edilirsə, həmin hüquqi şəxsin aktivi hüquqi şəxs olan iştirakçıya verilirsə və bilavasitə ləğv etmədən əvvəl iştirakçıya hüquqi şəxsdə iştirak payının 100 faizi məxsus olmuşdursa, aşağıdakı fikirlərdən hansı yanlışdır?",
  answer: "A)	Aktivlərin verilməsi ləğv edilən hüquqi şəxs tərəfindən aktivlərin vergiyə cəlb olunan təqdim edilməsi sayıhr",
  options: [
    "A)	Aktivlərin verilməsi ləğv edilən hüquqi şəxs tərəfindən aktivlərin vergiyə cəlb olunan təqdim edilməsi sayıhr",
    "B)	İştirakçı üçün verilən aktivlərin dəyəri ləğv edilən hüquqi şəxs üçün aktivlər verilənədək olan dəyərə bərabərdir",
    "C)	Aktivlərin bölüşdürülməsi dividend sayılmır",
    "D)	Ləğv edilən hüquqi şəxsdə iştirak payının ləğv edilməsi zamanı heç bir gəlir və zərər nəzərə alınmır"
  ]
},
  {
  numb: 17,
  question: "Vergi Məcəlləsinin 145.2-ci maddəsi hansı halda tətbiq edilir?",
  answer: "D)	Yalnız o halda tətbiq edilir ki, ləğvetmənin əsas məqsədinin vergidən yayınma olmadığı vergi orqanı tərəfindən təsdiq edilmiş olsun",
  options: [
    "A)	Yalnız o halda tətbiq edilir ki, ləğvetmənin əsas məqsədinin vergidən yayınma olduğu vergi orqanı tərəfindən təsdiq edilmiş olsun",
    "B)	Vergidən yayınma halları olduqda məhkəmənin qərarı ilə",
    "C)	Heç bir halda tətbiq olunmur",
    "D)	Yalnız o halda tətbiq edilir ki, ləğvetmənin əsas məqsədinin vergidən yayınma olmadığı vergi orqanı tərəfindən təsdiq edilmiş olsun"
  ]
},
  {
  numb: 18,
  question: "Aktivlərin verilməsi aşağıdakı hansı hallarda onların vergiyə cəlb olunan təqdim edilməsi sayılmır? 1)	şəxs və ya şəxslər qrupu aktivləri hər hansı hüquqi şəxsə bu hüquqi şəxsdə iştirak payı əvəzinə verirsə (hər hansı öhdəlik götürməklə və ya götürməməklə) 2)	şəxs və ya şəxslər qrupu bilavasitə mübadilədən sonra hüquqi şəxsdə iştirak paylarının 50 faizinə sahib olursa 3)	şəxs və ya şəxslər qrupu bilavasitə mübadilədən sonra hüquqi şəxsdə iştirak paylarının 100 faizinə sahib olursa 4)	şəxs və ya şəxslər qrupu aktivləri hər hansı hüquqi şəxsə əvəzsiz əsasla təqdim edirsə",
  answer: "B) l,3",
  options: [
    "A) 1,2",
    "B) l,3",
    "C) 2,3",
    "D) 2,4"
  ]
},
  {
  numb: 19,
  question: "Hüquqi şəxsin yenidən təşkili zamanı yenidən təşkilin iştirakçısı olan hüquqi şəxsə və ya hüquqi şəxslərə məxsus əmlakın və iştirak paylarının dəyəri necə müəyyən edilir?",
  answer: "C)	Həmin əmlakın və iştirak paylarının bilavasitə yenidən təşkildən əvvəlki dəyərinə bərabər götürülür",
  options: [
    "A)	Həmin əmlakın və iştirak paylarının yenidənqiymətləndirilməsi yolu ilə müəyyən edilir",
    "B)	Həmin əmlakın və iştirak paylarının cari bazar qiymətlərinə bərabər götürülür",
    "C)	Həmin əmlakın və iştirak paylarının bilavasitə yenidən təşkildən əvvəlki dəyərinə bərabər götürülür",
    "D)	Həmin əmlakın və iştirak paylarının bilavasitə yenidən təşkildən əvvəlki dəyərinin 125%- nə bərabər götürülür"
  ]
},
  {
  numb: 20,
  question: "Aşağıdakı hansı hallarda əmlakın verilməsinə əmlakın vergiyə cəlb olunan 8zgə- ninkiləşdirilməsi kimi baxılmır?",
  answer: "D)	Əmlak yenidən təşkilin iştirakçısı olan hüquqi şəxslər arasında verilirsə",
  options: [
    "A)	Əmlak hüquqi şəxslər arasında mübadilə (barter) edilirsə",
    "B)	Hüquqi şəxs tərəfindən girov qoyulmuş əmlakı mülkiyyət hüququ girov saxlayana keçirsə",
    "C)	Əmlak hüquqi şəxs tərəfindən işçilərə əmək haqqı əvəzinə verilirsə",
    "D)	Əmlak yenidən təşkilin iştirakçısı olan hüquqi şəxslər arasında verilirsə"
  ]
},
  {
  numb: 21,
  question: "Hüquqi şəxsin yenidən təşkili zamanı yenidən təşkilin iştirakçısı olan rezident hüquqi şəxsin özünün iştirak paylarının bu yenidən təşkilin iştirakçısı olan digər rezident hüquqi şəxsdəki iştirak payları ilə hər hansı mübadiləsi iştirak payının vergiyə cəlb olunan özgəninkiləşdirilməsi hesab edilirmi?",
  answer: "B)	Hesab edilmir",
  options: [
    "A)	Dövlət Əmlakının İdarə Edilməsi üzrə Dövlət Komitəsi tərəfindən müəyyənləşdirilir",
    "B)	Hesab edilmir",
    "C)	Hesab edilir",
    "D)	Hesab edilir, əgər yenidəntəşkil il ərzində 1 dəfədən çox həyata keçirilərsə"
  ]
},
  {
  numb: 22,
  question: "Vergi Məcəlləsinin 147.3-cü maddəsinə uyğun olaraq mübadilə edilən iştirak paylarının dəyəri nəyə bərabərdir?",
  answer: "A)	Mübadilə edilən iştirak paylarının dəyəri ilkin iştirak paylarının dəyərinə bərabərdir",
  options: [
    "A)	Mübadilə edilən iştirak paylarının dəyəri ilkin iştirak paylarının dəyərinə bərabərdir",
    "B)	Mübadilə edilən iştirak paylarının dəyəri son iştirak paylarının dəyərinə bərabərdir",
    "C)	Mübadilə edilən iştirak paylarının ilkin dəyəri son iştirak paylarının dəyərinə bəra-bərdir",
    "D)	Mübadilə edilən iştirak paylarının dəyəri iştirak paylarının dəyərinə bərabərdir"
  ]
},
  {
  numb: 23,
  question: "Hüquqi şəxsin yenidən təşkili zamanı yenidən təşkilin iştirakçısı olan hüquqi şəxsin iştirak paylarının iştirakçı tərəf olan digər hüquqi şəxsdəki iştirak payının dəyişməsi ilə əlaqədar bölüşdürülməsi, yenidən təşkildə iştirakçı tərəflər üçün dividend sayılırım?",
  answer: "A) Dividend sayılmır",
  options: [
    "A) Dividend sayılmır",
    "B) Dividend sayılır",
    "C)	İştirak payının dəyişməsi nəticəsində bazar qiyməti daha yüksək olan əmlakın sahibi üçün dividend sayıla bilər",
    "D)	İştirak payının dəyişməsi nəticəsində bazar qiyməti daha aşağı olan əmlakın sahibi üçün dividend sayıla bilər"
  ]
},
  {
  numb: 24,
  question: "Vergi Məcəlləsinin 147.5-ci maddəsində göstərilən ilk iştirak paylarının dəyəri bilavasitə bölüşdürmədən sonra ilk və bölüşdürülmüş iştirak payları arasında onların hansı dəyərinə mütənasib olaraq bölüşdürülür?",
  answer: "D)	İlk iştirak paylarının dəyəri bilavasitə bölüşdürmədən sonra ilk və bölüşdürülmüş iştirak payları arasında onların bazar dəyərinə mütənasib olaraq bölüşdürülür",
  options: [
    "A)	İlk iştirak paylarının dəyəri bilavasitə bölüşdürmədən sonra ilk və bölüşdürülmüş iştirak payları arasında onların orta illik qalıq dəyərinə mütənasib olaraq bölüşdürülür",
    "B)	İlk iştirak paylarının dəyəri bilavasitə bölüşdürmədən sonra ilk və bölüşdürülmüş iştirak payları arasında onların qalı dəyərinə mütənasib olaraq bölüşdürülür",
    "C)	İlk iştirak paylarının dəyəri bilavasitə bölüşdürmədən sonra ilk və bölüşdürülmüş iştirak payları arasında onların balans dəyərinə mütənasib olaraq bölüşdürülür",
    "D)	İlk iştirak paylarının dəyəri bilavasitə bölüşdürmədən sonra ilk və bölüşdürülmüş iştirak payları arasında onların bazar dəyərinə mütənasib olaraq bölüşdürülür"
  ]
},
  {
  numb: 25,
  question: "Aşağıdakılardan hansılar hüquqi şəxsin yenidən təşkili sayılır? 1.	iki və daha çox rezident hüquqi şəxsin birləşməsi 2.	rezident hüquqi şəxsin iki və ya daha çox rezident hüquqi şəxsə ayrılması 3.	hüquqi şəxsin ləğvi 4.	hüquqi şəxsin müstəqil bölməsinin təqdim edilməsi 5.	ayırma yolu ilə yeni şəxs yaradılması",
  answer: "D) 1,2,5",
  options: [
    "A) 1,2,3",
    "B) 2,3,4",
    "C) 1,4,5",
    "D) 1,2,5"
  ]
},
  {
  numb: 26,
  question: "Hüquqi şəxsin yenidən təşkili zamanı yenidən təşkilin bilavasitə iştirakçısı olan hər hansı rezident hüquqi şəxs və yenidən təşkilin bilavasitə iştirakçısı olan rezident hüquqi şəxsin sahibi olan, yaxud bu cür şəxsə mənsub olan hər hansı hüquqi şəxs yenidən təşkilin iştirakçısı sayılırım?",
  answer: "D)	Yenidən təşkilin iştirakçısı sayılır",
  options: [
    "A)	Yenidən təşkilin iştirakçısı sayılmır",
    "B)	Yalnız yenidən təşkilin bilavasitə iştirakçısı olan rezident hüquqi şəxsin sahibi yenidən təşkilin iştirakçısı sayılır",
    "C)	Yalnız yenidən təşkilin bilavasitə iştirakçısı olan rezident hüquqi şəxsə mənsub olan hər hansı hüquqi şəxs yenidən təşkilin iştirakçısı sayılır",
    "D)	Yenidən təşkilin iştirakçısı sayılır"
  ]
},
  {
   numb: 27,
  question: "Doğru olanı göstərin",
  answer: "A)	Vergi Məcəlləsinin 147.8-ci maddəsinin məqsədləri üçün hüquqi şəxsin sahibi hüquqi şəxsdə səsvermə hüququ olan iştirak paylarının 50 və ya daha çox faizinin, yaxud iştirak paylarının hamısının dəyərinin 50 və ya daha çox faizinin sahibi sayılır",
  options: [
    "A)	Vergi Məcəlləsinin 147.8-ci maddəsinin məqsədləri üçün hüquqi şəxsin sahibi hüquqi şəxsdə səsvermə hüququ olan iştirak paylarının 50 və ya daha çox faizinin, yaxud iştirak paylarının hamısının dəyərinin 50 və ya daha çox faizinin sahibi sayılır",
    "B)	Vergi Məcəlləsinin 147.8-ci maddəsinin məqsədləri üçün hüquqi şəxsin sahibi hüquqi şəxsdə səsvermə hüququ olan iştirak paylarının 50 və ya daha çox faizinin, yaxud iştirak paylarının hamısının dəyərinin 50 və ya daha çox faizinin sahibi sayılmır",
    "C)	Vergi Məcəlləsinin 147.8-ci maddəsinin məqsədləri üçün hüquqi şəxsin sahibi hüquqi şəxsdə səsvermə hüququ olan iştirak paylarının 75 və ya daha çox faizinin, yaxud iştirak paylarının hamısının dəyərinin 75 və ya daha çox faizinin sahibi sayılır",
    "D)	Vergi Məcəlləsinin 147.8-ci maddəsinin məqsədləri üçün hüquqi şəxsin sahibi hüquqi şəxsdə səsvermə hüququ olan iştirak paylarının 75 və ya daha çox faizinin, yaxud iştirak paylarının hamısının dəyərinin 50 və ya daha çox faizinin sahibi sayılır"
  ]
},
  {
  numb: 28,
  question: "Hüquqi şəxsin sahibliyi əvvəlki ilə nisbətən neçə faiz dəyişdikdə, bu dəyişikliyin baş verdiyi vergi ilindən başlayaraq əvvəlki vergi ilindən zərərin, gəlirdən çıxılmalann, əvəzləşdirmələrin keçirilməsinə müəyyən istisna hallardan başqa icazə verilmir?",
  answer: "D) 50 və ya daha çox faiz dəyişdikdə",
  options: [
    "A)	45 və ya daha çox faiz dəyişdikdə",
    "B)	30 və ya daha çox faiz dəyişdikdə",
    "C) 20 və ya daha çox faiz dəyişdikdə",
    "D) 50 və ya daha çox faiz dəyişdikdə"
  ]
},
  {
  numb: 29,
  question: "Hüquqi şəxsin sahibliyi əvvəlki ilə nisbətən 50 və ya daha çox faiz dəyişdikdə, bu dəyişikliyin baş verdiyi vergi ilindən başlayaraq əvvəlki vergi ilindən zərərin, gəlirdən çıxıl- maların, əvəzləşdirmələrin keçirilməsinə, hansı hallar istisna edilməklə, icazə verilmir? 1)	dəyişiklikdən sonrakı üç il ərzində hüquqi şəxs həmin sahibkarlıq fəaliyyə həyata keçirirsə 2)	dəyişiklikdən sonrakı iki il ərzində hüquqi şəxs yeni sahibkarlıq fəaliyyətinə başlamırsa 3)	dəyişiklikdən sonrakı beş il ərzində hüquqi şəxs həmin sahibkarlıq fəaliyy həyata keçirirsə 4)	dəyişiklikdən sonrakı bir il ərzində hüquqi şəxs yeni sahibkarlıq fəaliyyətinə başlamırsa",
  answer: "C) 1,4",
  options: [
    "A) 1,2",
    "B)l,3",
    "C) 1,4",
    "D) 2,4"
  ]
},
  {
  numb: 30,
  question: "202.	Aşağıda göstərilən hansı vergi ödəyiciləri vergi orqanına bəyannamə verirlər? 1.	muzdlu işlə əlaqədar olaraq gəlir əldə edən fiziki şəxslər 2.	rezident müəssisələr 3.	Azərbaycan Respublikasında daimi nümayəndəliyi olan qeyri-rezidentlər 4.	vergiyə cəlb olunan gəliri Azərbaycan mənbəyindən olan və bu gəlirindən ödəmə yerində vergi tutulmayan qeyri-rezidentlər 5.	avtomobil nəqliyyatı vasitələri ilə sərnişin və yük daşımalarını həyata keçirən vergi ödəyiciləri",
  answer: "C) 2,3,4",
  options: [
    "A) 1,2,3",
    "B) 3,4,5",
    "C) 2,3,4",
    "D) 1,4,5"
  ]
},
  {
  numb: 31,
  question: "Vergiyə cəlb olunan gəliri Azərbaycan mənbəyindən olan və bu gəlirindən ödəmə yerində vergi tutulmayan qeyri-rezidentlərin gəlirlərinin Azərbaycan Respublikasında bəy¬an edilməsi kim tərəfindən həyata keçirilir?",
  answer: "C)	Qeyri-rezident şəxs tərəfindən təyin edilən vergi agenti vasitəsilə",
  options: [
    "A)	Qeyri-rezidentin özü tərəfindən",
    "B)	Qeyri-rezidentin Azərbaycandakı nümayəndəliyi vasitəsilə",
    "C)	Qeyri-rezident şəxs tərəfindən təyin edilən vergi agenti vasitəsilə",
    "D)	Bəyan etmə olmur"
  ]
},
  {
  numb: 32,
  question: "Rezident fiziki şəxslər illik gəlir vergisi bəyannaməsini nə vaxt təqdim edirlər?",
  answer: "B)	Hesabat ilindən sonrakı ilin mart ayının 31 -dən gec olmayaraq",
  options: [
    "A)	Hesabat ilindən sonrakı ilin fevral ayının 15-dən gec olmayaraq",
    "B)	Hesabat ilindən sonrakı ilin mart ayının 31 -dən gec olmayaraq",
    "C)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 1 -dən gec olmayaraq",
    "D)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 15-dən gec olmayaraq"
  ]
},
  {
  numb: 33,
  question: "Azərbaycan Respublikası ərazisində daimi nümayəndəliyi olan qeyri-rezident fizi¬ki şəxslər gəlir vergisinin illik bəyannaməsini nə vaxt vergi orqanına təqdim edirlər?",
  answer: "B)	Hesabat ilindən sonrakı ilin mart ayının 31 -dən gec olmayaraq",
  options: [
    "A)	Hesabat ilindən sonrakı ilin fevral ayının 15-dən gec olmayaraq",
    "B)	Hesabat ilindən sonrakı ilin mart ayının 31 -dən gec olmayaraq",
    "C)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 1 -dən gec olmayaraq",
    "D)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 15-dən gec olmayaraq"
  ]
},
  {
  numb: 34,
  question: "Xüsusi notariuslar üçün gəlir vergisinin hesabat dövrü hansı dövrdür?",
  answer: "D) yarım il",
  options: [
    "A) il",
    "B) rüb",
    "C) ay",
    "D) yarım il"
  ]
},
  {
  numb: 35,
  question: "Xüsusi notariuslar “xüsusi notariusun gəlir vergisi bəyannaməsi”ni hansı qaydada vergi orqanına təqdim etməlidirlər?",
  answer: "B)	rübdə bir dəfə",
  options: [
    "A)	ildə bir dəfə",
    "B)	rübdə bir dəfə",
    "C) ayda bir dəfə",
    "D) ildə iki dəfə"
  ]
},
  {
  numb: 36,
  question: "Müəssisələr mənfəət vergisi bəyannaməsini nə vaxt vergi orqanına təqdim edirlər?",
  answer: "D)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 31-dən gec olmayaraq",
  options: [
    "A)	Hesabat ilindən sonrakı ilin fevral ayının 15-dən gec olmayaraq",
    "B)	Hesabat ilindən sonrakı ilin mart ayının 15 -dən gec olmayaraq",
    "C)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 1 -dən gec olmayaraq",
    "D)	Hesabat ilindən sonrakı ilin aprel ayının 31-dən gec olmayaraq"
  ]
},
  {
  numb: 37,
  question: "Vergi ödəyicisi Azərbaycan Respublikasındakı sahibkarlıq fəaliyyətini dayandır-dıqda, habelə vergi ödəyicisi olan fiziki şəxsin fəaliyyətinə xitam verildikdə neçə gün müddətində vergi orqanına gəlir və ya mənfəət vergisi bəyannaməsini təqdim edir?",
  answer: "D) 30 gün",
  options: [
    "A) 10 gün",
    "B) 5 gün",
    "C) 45 gün",
    "D) 30 gün"
  ]
},
  {
  numb: 38,
  question: "Vergi ödəyicisi sahibkarlıq fəaliyyətini dayandırdıqda hesabat dövrü hansı dövrü əhatə edir?",
  answer: "B)	Vergi ilinin əvvəlindən vergi ödəyicisi fəaliyyətini dayandırdığı və ya fiziki şəxsin fəaliyyətinə xitam verildiyi günə qədər olan dövrü əhatə edir",
  options: [
    "A)	Vergi ilinin əvvəlindən sonuna qədər olan dövrü",
    "B)	Vergi ilinin əvvəlindən vergi ödəyicisi fəaliyyətini dayandırdığı və ya fiziki şəxsin fəaliyyətinə xitam verildiyi günə qədər olan dövrü əhatə edir",
    "C)	Vergi ilinin əvvəlindən vergi ödəyicisinin sahibkarlıq fəaliyyətini dayandırdığı rübün sonuna qədər olan dövrü",
    "D)	Vergi ilinin əvvəlindən vergi ödəyicisinin sahibkarlıq fəaliyyətini dayandırdığı rübün əvvəlinə qədər olan dövrü"
  ]
},
  {
  numb: 39,
  question: "Qeyri-rezidentin daimi nümayəndəliyi ləğv edildikdə vergi orqanına məlumat kim tərəfindən verilir?",
  answer: "C) Ləğvetmə komissiyası və ya vergi ödəyicisi",
  options: [
    "A)	Maliyyə orqanı tərəfindən",
    "B)	Yalnız ləğv etmə komissiyası",
    "C) Ləğvetmə komissiyası və ya vergi ödəyicisi",
    "D) Auditor təşkilatı tərəfindən"
  ]
},
  {
  numb: 40,
  question: "Hüquqi şəxs və ya qeyri-rezidentin daimi nümayəndəliyi ləğv edildikdə hansı müddətə mənfəət vergisi bəyannaməsini vergi orqanına təqdim etməyə borcludur?",
  answer: "A)	Ləğvetmə balansını qeydiyyat orqanına təqdim etdiyi tarixdən 30 gün müddətində",
  options: [
    "A)	Ləğvetmə balansını qeydiyyat orqanına təqdim etdiyi tarixdən 30 gün müddətində",
    "B)	Ləğvetmə balansını qeydiyyat orqanına təqdim etdiyi tarixdən 10 gün müddətində",
    "C)	Ləğv balansını qeydiyyat orqanına təqdim etdiyi tarixdən 20 gün ərzində",
    "D)	Ləğv balansını qeydiyyat orqanına təqdim etdiyi tarixdən 30 gün ərzində"
  ]
},
  {
  numb: 41,
  question: "Bəyannamə verməli olmayan fiziki şəxs verginin yenidən hesablanması və vəsait¬lərin qaytarılması haqqında tələb irəli sürülən bəyannamə verə bilərmi?",
  answer: "C) Bəyannamə verə bilər",
  options: [
    "A)	Bəyannamə verə bilər, lakin vəsaitlərin qaytarılması haqqında tələb irəli sürə bilməz",
    "B)	Bəyannamə verə bilməz",
    "C) Bəyannamə verə bilər",
    "D) Yalnız Dövlət Vergi Xidmətinin icazəsi ilə verginin yenidən hesablanması və vəsaitlərin qaytarılması haqqında tələb irəli sürülən bəyannamə verə bilər"
  ]
},
  {
  numb: 42,
  question: "Aşağıdakılardan hansı doğrudur?",
  answer: "B)	Azərbaycan Respublikasında daimi nümayəndəliyi olmayan, Vergi Məcəlləsinin 125.1.3- cü, 125.1.4-cü, 125.1.5-ci və ya 125.1.7-ci maddələrinə müvafiq qaydada ödəmə mənbəyində vergi tutulan gəlir əldə edən qeyri-rezident vergi ödəyicisi bu cür gəlir haqqında bəyannamə verməklə tutulmuş verginin qaytarılması tələbini irəli sürə bilər",
  options: [
    "A)	Azərbaycan Respublikasında daimi nümayəndəliyi olmayan, Vergi Məcəlləsinin 125.1.3- cü, 125.1.4-cü, 125.1.5-ci və ya 125.1.7-ci maddələrinə müvafiq qaydada ödəmə mənbəyində vergi tutulan gəlir əldə edən qeyri-rezident vergi ödəyicisi bu cür gəlir haqqında bəyannamə verə bilər, lakin vəsaitlərin qaytarılması haqqında tələb irəli sürə bilməz",
    "B)	Azərbaycan Respublikasında daimi nümayəndəliyi olmayan, Vergi Məcəlləsinin 125.1.3- cü, 125.1.4-cü, 125.1.5-ci və ya 125.1.7-ci maddələrinə müvafiq qaydada ödəmə mənbəyində vergi tutulan gəlir əldə edən qeyri-rezident vergi ödəyicisi bu cür gəlir haqqında bəyannamə verməklə tutulmuş verginin qaytarılması tələbini irəli sürə bilər",
    "C)	Azərbaycan Respublikasında daimi nümayəndəliyi olmayan, Vergi Məcəlləsinin 125.1.3- cü, 125.1.4-cü, 125.1.5-ci və ya 125.1.7-ci maddələrinə müvafiq qaydada ödəmə mənbəyində vergi tutulan gəlir əldə edən qeyri-rezident vergi ödəyicisi bu cür gəlir haqqında bəyannamə verə bilməz",
    "D)	Yalnız Dövlət Vergi Xidmətinin icazəsi ilə verginin yenidən hesablanması və vəsaitlərin qaytarılması haqqında tələb irəli sürülən bəyannamə verə bilər"
  ]
},
  {
  numb: 43,
  question: "Aşağıda göstərilən hansı şəxslər [vergi agentləri] ödəmə mənbəyində gəlir vergisini tutmağa borcludurlar? 1.	vergi ödəyicisi kimi vergi orqanlarında uçota alınmayan, VÖEN təqdim etməyən fiziki şəxslərin göstərdiyi xidmətlərə (işlərə) görə həmin fiziki şəxslərə haqq ödəyən hüquqi şəxslər və ya fərdi sahibkarlar 2.	vergi ödəyicisi kimi vergi orqanlarında uçota alınmayan, icarə haqqı ödəyən fiziki şəxslər 3.	hüquqi və fiziki şəxslərə faizlər ödəyən hüquqi şəxslər və ya sahibkarlar 4.	dövlət sosial təminat sistemi vasitəsilə pensiyalar ödəyən şəxslər 5.	dövlət sosial təminat sistemi vasitəsilə ödənilən pensiyalar istisna edilməklə, digər şəxslərə pensiya ödəyən hüquqi şəxslər və ya sahibkarlar",
  answer: "C) 1,3,5",
  options: [
    "A) 1,2,3",
    "B) 2,3,4",
    "C) 1,3,5",
    "D) 3,4,5"
  ]
},
];
